\chapter{Reelle Zahlen}
\label{grund/rl}

\section{Zahlenmengen}

\begin{para}[Natürliche Zahlen]
  Zahlen werden in der Wissenschaft und dem täglichen Leben in vielfacher Weise gebraucht.
  Zum \emphasis{Abzählen} genügen die \term{natürlichen Zahlen}:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \NN \df \set{1,2,3,\hdots}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Manchmal ist es hilfreich, die Null hinzuzunehmen:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \NNzero \df \set{0,1,2,3,\hdots}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

\begin{para}[Ganze Zahlen]
  Wollen wir Unterschiede zwischen verschiedenen Anzahlen angeben,
  kommen wir schnell auf die \term{ganzen Zahlen}:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ZZ \df \set{\hdots, -3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, \hdots}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Befinden sich beispielsweise $2$ Personen in Raum A und $5$ Personen in Raum~B,
  so lautet die Antwort auf die Frage
  \enquote{Wie viel mehr Personen sind in Raum B als in Raum~A?}
  offenbar: $3$ Personen.
  Sind aber $5$ Personen in Raum~A und $2$ Personen in Raum~B, so ist die Antwort~$-3$.
  Zur besseren Verständlichkeit würde man in so einem Falle die Frage wenn möglich umdrehen
  (\enquote{Wie viel mehr Personen sind in Raum A als in Raum~B?})
  aber das ist nicht immer möglich.
  Man stelle sich vor, man ist an der Differenz von Messergebnissen interessiert,
  von denen man vorher noch nicht weiß, welcher Wert größer ist,
  oder bei denen beide Möglichkeiten vorkommen können.
\end{para}

\begin{para}[Rationale Zahlen]
  Die \term{rationalen Zahlen}
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \QQ \df \set{ \frac{a}{b} \suchthat a,b \in \ZZ \land b \neq 0 }
  \end{IEEEeqnarray*}
  helfen uns, Anteile oder Verhältnisse darzustellen.
  Beispiel: $\frac{2}{3}$ einer Flüssigkeitsmenge wird von einem Gefäß in ein anderes gegossen.
  Dazu stellen wir uns die Menge in $3$ gleiche Teile geteilt vor, von denen dann $2$ umgegossen werden.
  Natürliche und ganze Zahlen sind Spezialfälle von rationalen Zahlen.
  Rationale Zahlen werden auch oft benutzt, wenn man in bestimmten Einheiten misst.
  Zum Beispiel bei einer Längenangabe in Metern hat man Angaben wie: $\frac{3}{2}$~Meter.
  Durch Verwendung einer kleineren Einheit könnte man sich rationale Zahlen sparen,
  in diesem Beispiel hätten wir $\SI{150}{cm}$, also eine ganze (sogar eine natürliche) Zahl.
  Ein Wechsel der Einheit ist aber nicht immer zweckmäßig.
\end{para}

\begin{para}[Irrationale Zahlen]
  Die Menge der \term{irrationalen Zahlen} ist $\RR \setminus \QQ$,
  also die Zahlen, die wir zu den rationalen Zahlen hinzufügen müssen um die reellen Zahlen zu erhalten.
  Wozu brauchen wir irrationalen Zahlen?
  Es hat sich gezeigt, dass einige natürlich vorkommenden Größen nicht mit rationalen Zahlen ausdrückbar sind.
  Ein Beispiel ist die Länge der Diagonalen in einem Quadrat mit Seitenlänge~$1$.
  Dies ist die eindeutig bestimmte positive Zahl, die mit sich selbst multipliziert~$2$ ergibt,
  und sie wird mit $\sqrt{2}$ bezeichnet.
  Man kann nachweisen, dass es dafür keine Darstellung der Form
  $\frac{a}{b}$ mit $a \in \ZZ$ und $b \in \ZZ \setminus \set{0}$ gibt.
  Der Unterschied zwischen rationalen und irrationalen Zahlen
  wird für uns aber kaum von Belang sein.
\end{para}

\section{Rechnen}

\begin{para}[Summe, Differenz, Produkt, Quotient]
  Wir wollen mit den reellen Zahlen~$\RR$ (und somit auch mit den natürlichen, ganzen und rationalen Zahlen)
  so rechnen, wie es von der Schule her bekannt ist.
  Insbesondere übernehmen wir für alle $x,y \in \RR$ die Bedeutung der Summe $x+y$,
  der Differenz $x-y$ und des Produktes $xy$
  (manchmal aus typografischen Gründen als $x \cdot y$ geschrieben)
  und für $y \neq 0$ auch die des Quotienten $\frac{x}{y}$ aus der Schule.
  Ein Spezialfall der Differenz ist $0-x = -x$, was das \term{Negative} von $x$ genannt wird
  (beachte aber, dass $-x$ nicht negativ zu sein braucht).
  Ein Spezialfall des Quotienten ist der \term{Kehrwert} $\frac{1}{y}$ einer reellen Zahl $y \neq 0$.
\end{para}

\begin{para}[Potenz mit ganzzahligem Exponenten]
  \label{grund/rl:xn}
  Für alle $n \in \NN$ und alle $x \in \RR$ definieren wir die \xte{n} \term{Potenz} von $x$ als:
  \begin{IEEEeqnarray}{0l}
    \label{grund/rl:xn:1}
    x^n \df \underbrace{x \cdot x \cdot \hdots \cdot x}_{\text{$n$ mal}}
  \end{IEEEeqnarray}
  Dabei wird $x$ als die \term{Basis} und $n$ als der \term{Exponent} bezeichnet.
  Es wird $x^{2} = x \cdot x$ auch das \term{Quadrat} von $x$ genannt.
  Wir legen fest, dass $x^0 \df 1$ ist.\footnote{%
    Es ist also bei uns auch $0^0 = 1$.
    Dies ist in der Literatur nicht einheitlich geregelt,
    und einige Autoren setzen $0^0 \df 0$.
    Wenn es darauf ankommt, muss man jeweils genau prüfen,
    was gemeint ist.
    Siehe auch~\cite{Knuth92}.}
  Wenn ferner $x \neq 0$ gilt, d.h. $x \in \RRnz$,
  so definiere $x^{-n} \df \frac{1}{x^n}$.
  Insbesondere ist also $x^{-1} = \frac{1}{x}$, und es gilt $xx^{-1} = 1$ für alle $x \in \RRnz$.
\end{para}

\begin{para}[Indexschreibweisen für Summe und Produkt]
  Die in \autoref{grund/meng:indexschreibweisen:1} und \autoref{grund/meng:indexschreibweisen:2}
  vorgestellten Schreibweisen für Vereinigung und Schnitt von Mengen
  verwenden wir sinngemäß auch für Summen und Produkte von Zahlen.
  Hier lauten die großen Symbole $\sum$ und $\prod$.
  Beispiel: Definiere $n \df 5$ und:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    {x_1 \df 4}, \: {x_2 \df 1}, \: {x_3 \df 8}, \: {x_4 \df 4}, \: {x_5 \df 9}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \sum_{i=1}^n x_i = 4 + 1 + 8 + 4 + 9 = 26 \\
    \sum_{i=3}^n x_i = 8 + 4 + 9 = 21 \\
    \prod_{i=1}^n x_i = 4 \cdot 1 \cdot 8 \cdot 4 \cdot 9 = 1152 \\
    \prod_{i=2}^n x_i = 1 \cdot 8 \cdot 4 \cdot 9 = 288
  \end{IEEEeqnarray*}
  Definiere weiter $I \df \set{2,4,5}$. Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \sum_{i \in I} x_i = x_2 + x_4 + x_5 = 1 + 4 + 9 = 14 \\
    \prod_{i \in I} x_i = x_2 \cdot x_4 \cdot x_5 = 1 \cdot 4 \cdot 9 = 36
  \end{IEEEeqnarray*}
  Ferner gilt für alle $n \in \NN$ und alle $x \in \RR$ offenbar $x^n = \prod_{i=1}^n x$.
  Wenn die Indexmenge leer ist, so wird die Summe zu $0$ und das Produkt zu $1$ definiert,
  also zum Beispiel ${\sum_{i=1}^0 E = 0}$ und $\prod_{i=1}^0 E = 1$,
  egal welcher Ausdruck anstelle von $E$ steht.
  \par
  Anstelle der $\eli{x}{n}$ können auch komplexere Ausdrücke unter dem Summen- oder Produktzeichen stehen.
  (Mit \enquote{unter dem} ist hier \enquote{rechts vom} gemeint, dies ist eine übliche Redeweise.)
  Beispiele:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \sum_{i=1}^5 \frac{1}{i}
    = \frac{1}{1} + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \frac{1}{4} + \frac{1}{5} = 2 + \frac{17}{60} \\
    \sum_{i=1}^5 i^2 = 1^2 + 2^2 + 3^2 + 4^2 + 5^2 = 55 \\
    \sum_{i\in \set{3,5,9}} i^2 = 3^2 + 5^2 + 9^2 = 115 \\
    \prod_{i=1}^5 \frac{1}{i+1}
    = \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{3} \cdot \frac{1}{4} \cdot \frac{1}{5} \cdot \frac{1}{6} = \frac{1}{720}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Man kann den Index auch bei Null oder einer negativen Zahl starten lassen, zum Beispiel:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \sum_{k=0}^3 \frac{1}{2^k} = 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{4} + \frac{1}{8} = 1 + \frac{7}{8} \\
    \sum_{k=-2}^1 \frac{1}{2^k}
    = \frac{1}{2^{-2}} + \frac{1}{2^{-1}} + \frac{1}{2^0} + \frac{1}{2^1} = 4 + 2 + 1 + \frac{1}{2} = 7.5
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

Grundlegende Rechenregeln für reelle Zahlen halten wir im folgenden Satz fest.
Diese Regeln brauchen nicht jetzt alle auswendig gelernt zu werden,
sondern sie werden sich mit der Zeit von selbst einprägen.
Bei Bedarf kann man später hier wieder nachschauen.
Auf das Assoziativ- und das Distributivgesetz gehen wir direkt nach dem Satz schon genauer ein.

\begin{satz}[Rechnen mit reellen Zahlen]
  \label{grund/rl:rechnen}
  Für alle $x,y,z \in \RR$ und alle $a,b \in \RRnz$ gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $x+y = y+x$ \quad (Kommutativität der Addition)
  \item $(x+y) + z = x + (y+z)$ \quad (Assoziativität der Addition)
  \item $xy = yx$ \quad (Kommutativität der Multiplikation)
  \item $(xy)z = x(yz)$ \quad (Assoziativität der Multiplikation)
  \item $(x+y)z = xz + yz$ \quad (Distributivgesetz)
  \item $(x+y)^2 = x^2 + 2xy + y^2$ \quad (Erste Binomische Formel)
  \item $(x-y)^2 = x^2 - 2xy + y^2$ \quad (Zweite Binomische Formel)
  \item $(x+y) (x-y) = x^2 - y^2$ \quad (Dritte Binomische Formel)
  \item $-(-x) = x$
  \item $a^{-1} \neq 0$
  \item $(a^{-1})^{-1} = a$
  \item $-(x+y) = (-x) + (-y)$
  \item $(ab)^{-1} = b^{-1} a^{-1} = a^{-1} b^{-1}$
  \item $(-x) y = -(xy) = x(-y)$
  \item $(-x) (-y) = x y$
  \item $x^n = (-1)^n \cdot (-x)^n$ für alle $n \in \NNzero$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{para}[Diskussion zu Assoziativität]
  Die Assoziativität der Addition erlaubt uns, Ausdrücke der Form ${x+y+z}$ mit $x,y,z \in \RR$ zu schreiben.
  Um diese Summe auszurechnen, muss man irgendwo anfangen.
  Man kann zuerst $x+y$ ausrechnen und dann $z$ dazu addieren (das ist $(x+y)+z$),
  oder man kann zuerst $y+z$ ausrechnen und dann $x$ dazu addieren (das ist $x+(y+z)$).
  Die Assoziativität der Addition besagt, dass in beiden Fällen dasselbe herauskommt.
  Somit ist es zulässig, $x+y+z$ zu schreiben, wodurch ja keine Reihenfolge der Berechnung ausgewiesen wird.
  Gleiches gilt auch mit mehr als drei Summanden, sowie für die Multiplikation,
  also wir dürfen $xyz$ schreiben.
\end{para}

\begin{para}[Ausmultiplizieren, Ausklammern]
  Aufgrund der Kommutativität der Multiplikation ergibt sich eine weitere Gestalt des Distributivgesetzes:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \forall x,y,z \in \RR \holds z(x+y) = (x+y)z = xz + yz = zx + zy
  \end{IEEEeqnarray*}
  Das Distributivgesetz ist die Grundlage des \term{Ausmultiplizierens}.
  Zum Beispiel für alle $a,b,x,y \in \RR$ gilt $(a+b) (x+y) = ax + ay + bx + by$,
  was man durch zweimalige Anwendung des Distributivgesetzes sieht.
  Der umgekehrte Vorgang heißt \term{Ausklammern}.
  Zum Beispiel für alle $a,b,x \in \RR$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    a x + b x + 2 x = (a+b+2) x
  \end{IEEEeqnarray*}
  Hier wurde $x$ ausgeklammert.
  Auch dies geht auf eine zweimalige Anwendung des Distributivgesetzes zurück:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    a x + b x + 2 x = (a + b) x + 2 x = (a+b+2) x
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

\section{Umformen von Gleichungen}

\begin{satz}[Fundamentale Regeln]
  \label{grund/rl:kuerzen}
  Für alle $x,y,z \in \RR$ und alle $a \in \RRnz$ gilt:
  \begin{enumerate}
  \item\label{grund/rl:kuerzen:add} $x = y \iff x + z = y + z$
  \item\label{grund/rl:kuerzen:mul} $x = y \iff a x = a y$
  \item $xy = 0 \iff (x = 0 \lor y = 0)$
  \item $\frac{x}{a} = 0 \iff x = 0$
  \item $x=-x \iff x=0$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{para}[Diskussion zu Regeln \ref{grund/rl:kuerzen:add} und \ref{grund/rl:kuerzen:mul}]
  Die Regel \ref{grund/rl:kuerzen:add} kann man sich so merken:
  Gegeben die Gleichung $x=y$, so addieren wir $z$ auf beiden Seiten,
  und wir erhalten $x + z = y + z$.
  Für die andere Implikation, also $x = y \impliedby x + z = y + z$,
  addieren wir $-z$ auf beiden Seiten,
  oder anders gesagt, wir ziehen $z$ auf beiden Seiten ab.
  Es bleibt dann die Gleichung~$x=y$.
  \par
  Die Regel \ref{grund/rl:kuerzen:mul} kann man sich ganz ähnlich so merken:
  Gegeben die Gleichung $x=y$, so multiplizieren wir beide Seiten mit $a$,
  und wir erhalten $ax = ay$.
  Für die andere Implikation, also $x = y \impliedby ax = ay$,
  multiplizieren wir beide Seiten mit $a^{-1}$,
  oder anders gesagt, wir teilen durch $a$.
  So verschwindet das $a$ auf beiden Seiten, und es bleibt die Gleichung $x=y$.
  Wichtig ist dabei, dass $a \neq 0$ gilt.
\end{para}

\begin{para}[Beschreibung mit Worten]
  Man kann eine Gleichung also durch jeden der folgenden Schritte in eine äquivalente Gleichung bringen:
  \begin{itemize}
  \item Auf beiden Seiten dieselbe Zahl addieren.
  \item Auf beiden Seiten dieselbe Zahl abziehen.
  \item Beide Seiten mit derselben Zahl ungleich Null multiplizieren.
  \item Beide Seiten durch dieselbe Zahl ungleich Null teilen.
  \end{itemize}
  Diese Regeln sind besonders wichtig beim Auflösen von Gleichungen,
  was wir uns im folgenden Beispiel ansehen werden.
\end{para}

\begin{example}
  \label{grund/rl:aufloes-1}
  Es seien $a \in \RRnz$ und $b, x \in \RR$.
  Angenommen, $a$ und $b$ sind bekannt, doch $x$ ist nicht bekannt,
  wir wissen nur dass $a (2 + x) = b$ gilt.
  Können wir $x$ berechnen?
  Dazu führen wir Äquivalenzumformungen durch:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0rCl"s}
    a (2 + x) = b &\iff& 2 + x = \frac{b}{a} & beide Seiten durch $a$ teilen \\*
    &\iff& x = \frac{b}{a} - 2 & auf beiden Seiten $2$ abziehen
  \end{IEEEeqnarray*}
  So haben wir $x$ berechnet; man sagt auch, wir haben die Gleichung $a (2 + x) = b$ nach $x$ \term{aufgelöst}.
  Man kann das auch kürzer schreiben:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0rCl"l}
    a (2 + x) = b &\iff& 2 + x = \frac{b}{a} & \vert :a \\
    &\iff& x = \frac{b}{a} - 2 & \vert -2
  \end{IEEEeqnarray*}
  Oder man lässt die Angaben auf der rechten Seite ganz weg.
  Das ist bei solchen einfachen Rechnungen ohne Gefahr.
  Ganz wichtig ist allerdings,
  dass man beim Multiplizieren oder Teilen einer Gleichung nur Zahlen ungleich Null verwendet,
  so wie hier das $a$, was ausdrücklich als Element von $\RRnz$ vorausgesetzt war.
  Ohne diese Voraussetzung können die obigen Äquivalenzumformungen nicht gemacht werden!
\end{example}

\section{Umformen von Abschätzungen}

\begin{para}[Abschätzungen]
  Aussagen der Form $x \leq y$ oder $x < y$ werden \term{Ungleichungen} oder \term{Abschätzungen} genannt.
  Wir bevorzugen die zweite Bezeichnung, denn sie erinnert daran, dass $x$ von oben durch $y$ abgeschätzt wird
  -- wir wissen zwar vielleicht nicht genau wie groß $x$ ist,
  aber jedenfalls ist $x$ nicht größer als $y$ (wenn wir $x \leq y$ wissen)
  oder $x$ ist sogar echt kleiner als $y$ (wenn wir $x < y$ wissen).
  Man kann es auch so sehen, dass $y$ von unten durch $x$ abgeschätzt wird.
\end{para}

\begin{para}[Zwei fundamentale Regeln]
  Es gibt zwei fundamentale Regeln für den Umgang mit Abschätzungen,
  aus denen alle weiteren derartige Regeln folgen.
  Diese beiden sind:
  \begin{enumerate}
  \item[(O1)] $\forall x,y,z \in \RR \holds x \leq y \implies x+z \leq y+z$
  \item[(O2)] $\forall x,y \in \RR \holds x,y \geq 0 \implies xy \geq 0$
  \end{enumerate}
  Theoretisch genügt es also, wenn man sich diese beiden merkt.
  Für die Praxis ist es aber hilfreich, sich noch einige Folgerungen daraus zu notieren.
  Der folgende Satz stellt die wichtigsten Regeln für den Umgang mit Abschätzungen zusammen;
  dies sind alles Folgerungen aus (O1) und (O2).
  Die vielen Regeln dieses Satzes brauchen mitnichten alle auswendig gelernt zu werden.
  Vielmehr wird empfohlen, sich beim Lesen vorzustellen,
  in welcher Weise diese Regeln nützlich sein könnten.
  Ein Beispiel wird im Anschluss an den Satz gegeben.
\end{para}

\begin{satz}[Regeln für den Umgang mit Abschätzungen]
  \label{grund/rl:ofield-rules}
  Für alle ${x,y,u,v,a \in \RR}$ gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $x < y \lor x > y \lor x = y$
  \item $x \leq y \land x \geq y \implies x=y$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:01}
    $x \leq y \iff x - y \leq 0 \iff 0 \leq y - x \iff -y \leq -x$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:02}
    $0 \leq x \iff -x \leq 0$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:03}
    $x < y \iff x - y < 0 \iff 0 < y - x \iff -y < -x$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:04}
    $0 < x \iff -x < 0$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:06}
    $0 < x \iff 0 < x^{-1}$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:07}
    $x \leq y \iff x + u \leq y + u$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:08}
    $x < y \iff x + u < y + u$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:09}
    $x \leq y \land u \leq v \implies x + u \leq y + v$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:10}
    $x < y \land u \leq v \implies x + u < y + v$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:10a}
    $x^{2} \geq 0$
  \item $x \neq 0 \implies x^{2} > 0$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:11}
    $0 \leq a \land x \leq y \implies ax \leq ay$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:12}
    $0 < a \implies (x \leq y \iff ax \leq ay)$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:13}
    $0 < a \implies (x < y \iff ax < ay)$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:14}
    $a < 0 \implies (x \leq y \iff ax \geq ay)$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:15}
    $a < 0 \implies (x < y \iff ax > ay)$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:16}
    $0 < xy \iff (0 < x \land 0 < y) \lor (x < 0 \land y < 0)$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:17a}
    $0 < x \leq y \implies (0 < y^{-1} \leq x^{-1}) \land (1 \leq x^{-1} y)$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:17b}
    $0 < x < y \implies (0 < y^{-1} < x^{-1}) \land (1 < x^{-1} y)$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:18}
    $1 < a \implies (0 < x \iff x < ax)$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:19}
    $0 < a < 1 \implies (0 < x \iff ax < x)$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:20}
    $0 \leq x \leq y \land 0 \leq u \leq v \implies 0 \leq xu \leq yv$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:21}
    $0 \leq x < y \land 0 \leq u < v \implies 0 \leq xu < yv$
  \item\label{grund/rl:ofield-rules:22}
    $0 < x \leq y \land 0 \leq u < v \implies 0 \leq xu < yv$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{para}[Diskussion]
  Besonders wichtig sind Regeln \ref{grund/rl:ofield-rules:07}, \ref{grund/rl:ofield-rules:08}
  und \ref{grund/rl:ofield-rules:12}, \ref{grund/rl:ofield-rules:13}.
  Letztere beiden besagen, dass eine Abschätzung äquivalent umgeformt wird durch Multiplikation
  beider Seiten mit derselben positiven Zahl.
  Dasselbe gilt für Division beider Seiten mit derselben positiven Zahl,
  was ja Multiplikation mit dem Kehrwert ist
  -- und der Kehrwert einer positiven Zahl ist nach Regel~\ref{grund/rl:ofield-rules:06} wieder positiv.
\end{para}

\begin{example}
  Es sei $a \in \RRpos$ und $b \in \RR$.
  Die Aufgabe sei, alle $x \in \RR$ zu bestimmen, für welche $a (2 + x) \leq b$ gilt,
  idealerweise in der Form, dass $x$ alleine auf einer Seite einer Gleichung oder Abschätzung steht;
  man spricht hier wieder vom \term{Auflösen} nach~$x$.
  Für alle $x \in \RR$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0rCl"s}
    a (2 + x) \leq b &\iff& 2 + x \leq \frac{b}{a} & nach \ref{grund/rl:ofield-rules:12} \\*
    &\iff& x \leq \frac{b}{a} - 2 & nach \ref{grund/rl:ofield-rules:07}
  \end{IEEEeqnarray*}
  So haben wir eine leicht zu interpretierende Bedingung für $x$ gefunden:
  Genau diejenigen reellen Zahlen~$x$, die maximal $\frac{b}{a} - 2$ sind, erfüllen ${a (2 + x) \leq b}$.
  Anders geschrieben sind das genau die Zahlen im Intervall $\intic{\frac{b}{a} - 2}$.
\end{example}

\section{Betrag und Gaußklammer}

\begin{para}[Betrag]
  Für alle $x \in \RR$ definieren wir den \term{Betrag} von $x$ als:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \abs{x} \df
    \begin{cases}
      x & \text{wenn $x \geq 0$} \\
      -x & \text{sonst}
    \end{cases}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Der Betrag lässt also nicht\-/negative Zahlen wie sie sind und macht negative Zahlen positiv.
  Man kann $\abs{x}$ anschaulich verstehen als den Abstand zwischen $x$ und $0$.
  Wir haben die im folgenden Satz angegebenen Eigenschaften des Betrages,
  auf die wir bei Bedarf zurückgreifen werden.
\end{para}

\begin{satz}[Regeln für den Betrag]
  \label{grund/rl:betrag}
  Für alle $x \in \RR$ gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $\abs{x} \geq 0$
  \item $\abs{x} = 0 \iff x = 0$
  \item $\abs{x} \geq x$
  \item\label{grund/rl:betrag:p} $\abs{xy} = \abs{x} \cdot \abs{y}$
  \item\label{grund/rl:betrag:m} $\abs{x} = \abs{-x}$
  \item $\abs{x+y} \leq \abs{x} + \abs{y}$ \quad (Dreiecksungleichung)
  \item\label{grund/rl:betrag:u1}
    $\abs{x + y} \geq \abs{\abs{x} - \abs{y}}$ \quad (Dreiecksungleichung nach unten)
  \item\label{grund/rl:betrag:u2}
    $\abs{x - y} \geq \abs{\abs{x} - \abs{y}}$ \quad (Dreiecksungleichung nach unten)
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{para}[Gaußklammern: Aufrunden und Abrunden]
  \label{grund/rl:gaussklammer}
  Es sei $x \in \RR$.
  Wir definieren die \term{obere Gaußklammer} von $x$, geschrieben~$\ceil{x}$,
  als die ganze Zahl, die durch Aufrunden von $x$ entsteht.
  Entsprechend die \term{untere Gaußklammer} von $x$, geschrieben~$\floor{x}$,
  bei der zur nächsten ganzen Zahl abgerundet wird.
  Zum Beispiel gilt $\ceil{1.7} = 2$ und $\ceil{-2.9} = -2$ und $\ceil{-2} = -2$;
  sowie $\floor{1.7} = 1$ und $\floor{-2.9} = -3$ und $\floor{-2} = -2$.
  Offenbar gilt ${\floor{x} \leq x \leq \ceil{x}}$.
\end{para}

\section{Darstellung und Runden reeller Zahlen}

\begin{para}[Motivation, Terminologie]
  Oft möchte man Zahlen, die im Taschenrechner oder Computer mit sehr hoher Genauigkeit vorliegen,
  aus Darstellungsgründen nur mit deutlich kleinerer Genauigkeit angeben.
  Bei Messwerten liegen auch Ungenauigkeiten vor, die durch die Messmethode bestimmt sind.
  Wir benötigen etwas Terminologie.
  Die zu einer Zahlenangabe gehörige \term{exakte Zahl} ist die damit eigentlich gemeinte Zahl
  (die vielleicht unbekannt oder umständlich darzustellen ist).
  Eine Zahlenangabe nennen wir \term{ungenau}, wenn sie möglicherweise von der exakten Zahl abweicht.
  Wir nennen sie \term{exakt}, wenn sie genau die exakte Zahl ist;
  wenn zum Beispiel $0.25$ die exakte Zahl ist, dann ist die Angabe $0.25$ exakt,
  und ebenso die Angabe~$\frac{1}{4}$.
\end{para}

\begin{para}[Präzisierung der Problemstellung]
  Es stellen sich zwei Fragen:
  \begin{itemize}
  \item Wie kann man einer ungenauen Zahlenangabe ansehen,
    in welchem Intervall die exakte Zahl liegt?
  \item Wie kann man aus einer Darstellung mit hoher Genauigkeit
    eine Darstellung mit kleinerer Genauigkeit so konstruieren,
    dass die durch diese Darstellungen gegebenen Zahlen möglichst wenig voneinander abweichen?
    Diesen Vorgang nennt man \term{Runden}.\footnote{%
      Wir kennen schon das Runden mit der Gaußklammer aus \autoref{grund/rl:gaussklammer}.
      Das ist manchmal nützlich, für viele Situationen aber zu grob.}
    Ferner sollte das Runden so verlaufen,
    dass die resultierende Darstellung sich gut im Sinne der ersten Frage verhält.
  \end{itemize}
\end{para}

\begin{para}[Konvention zum Verständnis von Zahlenangaben]
  \label{grund/rl:signifikant-konvention}
  Wir beginnen mit der ersten Frage.
  Natürlich ist das eine Sache von Konventionen.
  Ist eine vorliegende Zahlenangabe ungenau
  und sind keine weiteren Informationen zur Genauigkeit dieser Angabe vorhanden,
  dann geht man meistens von Folgendem aus (was wir von nun ab auch tun werden).
  Es bezeichne $x \in \RR$ die exakte Zahl, und die vorliegende Zahlenangabe sei von der Form $a \cdot 10^{b}$,
  mit $a \in \RR$ in Dezimaldarstellung und $b \in \ZZ$.
  Wenn $b=0$, so kann man den Teil $10^{b}$ auch weglassen.
  Wir unterscheiden zwei Fälle:
  \begin{itemize}
  \item Die vorliegende Dezimaldarstellung von $a$ hat einen Dezimalpunkt,
    und nach diesem kommen noch genau $t \in \NN$ Stellen.
    Dann geht man aus von:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      x \in \intnco{(a-0.5\cdot 10^{-t}) \cdot 10^{b}}{(a+0.5\cdot 10^{-t}) \cdot 10^{b}}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Liegt zum Beispiel $12.43$ vor, dann geht man von $x \in \intnco{12.425}{12.435}$ aus.
  \item Die vorliegende Dezimaldarstellung von $a$ hat keinen Dezimalpunkt und endet nicht auf~$0$.
    Dann geht man von $x \in \intnco{(a-0.5) \cdot 10^{b}}{(a+0.5) \cdot 10^{b}}$ aus.
    Liegt zum Beispiel $1243$ vor, dann geht man von $x \in \intnco{1242.5}{1243.5}$ aus.
  \end{itemize}
  Es sei $k$ die Anzahl der Stellen in der Dezimaldarstellung von $a$
  ohne eventuelle führende Nullen.
  In jedem der beiden obigen Fälle sagt man,
  dass die Darstellung eine Anzahl von $k$ \term{signifikanten Stellen} hat.
  Hat die vorliegende Dezimaldarstellung von $a$ keinen Dezimalpunkt und ist die letzte Stelle eine~$0$,
  so macht die Konvention keine Aussage; solche Zahlenangaben sind also zu unterlassen
  -- es sei denn, sie sind exakt (und diese Tatsache wird auch kommuniziert),
  in welchem Falle wir keine solche Konvention brauchen.
\end{para}

\begin{table}[t]
  \tablestandard
  \begin{tabular}{lll}%
    \toprule
    {Dezimaldarstellung} & {Anzahl sig. Stellen} & Intervall für exakte Zahl \\
    \midrule
    $0.123456789$   & 9 & $\intnco{0.1234567885}{0.1234567895}$ \\
    $123456789$     & 9 & $\intnco{123456788.5}{123456789.5}$ \\
    $1234.56789$    & 9 & $\intnco{1234.567885}{1234.567895}$ \\
    $1234.00000$    & 9 & $\intnco{1233.999995}{1234.000005}$ \\
    $0.0010004$     & 5 & $\intnco{0.00100035}{0.00100045}$ \\
    $0.00100040$    & 6 & $\intnco{0.001000395}{0.001000405}$ \\
    $0.001$         & 1 & $\intnco{0.0005}{0.0015}$ \\
    $0.00100$       & 3 & $\intnco{0.000995}{0.001005}$ \\
    $\np{3.333e-1}$ & 4 & $\intnco{\np{3.3325e-1}}{\np{3.3335e-1}}$ \\
    $\np{1.750e10}$ & 4 & $\intnco{\np{1.7495e10}}{\np{1.7505e10}}$ \\
    $1.414$         & 4 & $\intnco{1.4135}{1.4145}$ \\
    $\np{1.2340e8}$ & 5 & $\intnco{\np{1.23395e8}}{\np{1.23405e8}}$ \\
    $123400000$     & -- & -- \\
    \bottomrule
  \end{tabular}%
  \caption{Dezimaldarstellungen und ihre Anzahl signifikanter Stellen
    und das zugehörige Intervall für die exakte Zahl,
    wie durch die Konvention in \autoref{grund/rl:signifikant-konvention} festgelegt.
    Die Dezimaldarstellungen in den letzten beiden Zeilen führen,
    wenn man sie als exakt interpretiert, auf dieselbe Zahl.
    Interpretiert man sie aber als ungenaue Angaben,
    so ergeben sich Unterschiede:
    Die erste ist unserer Konvention zugänglich, die zweite hingegen nicht.
    \label{grund/rl:tab-sig}}%
\end{table}

\begin{para}[Angehängte Nullen]
  Wenn man weiß, dass eine Zahlenangabe exakt ist,
  so haben Nullen nach dem Dezimalpunkt am rechten Ende der Dezimaldarstellung keinen Informationsgehalt,
  man kann sie genauso gut weglassen.
  Ist eine Zahlenangabe aber ungenau,
  so haben auch Nullen nach dem Dezimalpunkt am rechten Ende der Dezimaldarstellung eine Bedeutung,
  vermöge der Konvention in \autoref{grund/rl:signifikant-konvention}.
  Zum Beispiel enthält $0.020$ eine höhere Genauigkeit als $0.02$.
  Im ersten Falle haben wir $2$ signifikante Stellen und im zweiten nur eine.
  Erstere Angabe bedeutet, dass die exakte Zahl im Intervall $\intnco{0.0195}{0.0205}$ liegt,
  zur zweiten Angabe gehört das größere Intervall $\intnco{0.015}{0.025}$.
  Wir geben weitere Beispiele in \autoref{grund/rl:tab-sig}.
\end{para}

\begin{table}[t]
  \tablestandard
  \begin{tabular}{ln{1}{3}l}%
    \toprule
    exakte Eingabe & {gerundet in wiss. Notation} & gerundet in gew. Notation \\
    \midrule
    $0.123456789$ & 1.235e-1 & $0.1235$ \\
    $123456789$ & 1.235e8 & -- \\
    $1234.56789$ & 1.235e3 & $1235$ \\
    $0.0010004$ & 1.000e-3 & $0.001000$ \\
    $0.001$     & 1.000e-3 & $0.001000$ \\
    $1/3$ & 3.333e-1 & $0.3333$ \\
    $7/8$ & 8.750e-1 & $0.8750$ \\
    $\sqrt{2}$ & 1.414 & $1.414$ \\
    $\sqrt{120}$ & 1.095e1 & $10.95$ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}%
  \caption{Beispiele zur Darstellung reeller Zahlen.
    In der mittleren und rechten Spalte wurde die exakte Eingabe auf $4$ signifikante Stellen gerundet.
    Das Anhängen zusätzlicher Nullen,
    wie hier in Zeile~5 bei $0.001$, ist nur zulässig,
    weil die Eingabe als exakt angenommen wird.
    In der zweiten Zeile ist eine gewöhnliche Darstellung,
    die der Konvention aus \autoref{grund/rl:signifikant-konvention} zugänglich ist,
    nicht möglich.
    Man könnte allerdings $\np{1235e5}$ schreiben.\label{grund/rl:tab-runden}}%
\end{table}

\begin{para}[Unsere Rundungsmethode]
  \label{grund/rl:runden}
  Wir kommen zu der zweiten Frage, dem Runden.
  Wir vereinbaren für diese Vorlesung, dass wenn wir runden, es wie folgt tun, mit $k+1=4$.
  Mit dieser Methode erhalten wir eine Darstellung,
  auf welche die Konvention aus \autoref{grund/rl:signifikant-konvention} anwendbar ist.
  Die erzielte Anzahl signifikanter Stellen ist $k+1$.
  \begin{enumerate}
  \item\label{grund/rl:runden:1}
    Bringe die vorliegende Darstellung (also die Eingabe an die Methode) in \term{wissenschaftliche Notation}.
    Diese hat die Form $a \cdot 10^b$ mit $1 \leq \abs{a} < 10$ und $b \in \ZZ$;
    im Falle $b=0$ kann man den Teil $10^b$ auch weglassen.
    Jeder wissenschaftliche Taschenrechner lässt sich so einstellen,
    dass Ergebnisse gleich in wissenschaftlicher Notation ausgegeben werden.
    Nur wenn die vorliegende Zahl~$0$ ist, ist keine Darstellung in wissenschaftlicher Notation möglich,
    in welchem Falle wir aber auch nicht zu runden brauchen.
  \item\label{grund/rl:runden:2} Runde kaufmännisch auf $k$ Stellen nach dem Dezimalpunkt,
    und wenn nötig, hänge Nullen an, so dass genau $k$ Stellen nach dem Dezimalpunkt sind.
    \par
    Der Taschenrechner erledigt die Schritte~\ref{grund/rl:runden:1} und~\ref{grund/rl:runden:2}
    für uns, wenn wir ihn auf wissenschaftliche Notation mit $k$ Stellen nach dem Dezimalpunkt einstellen.
    Das heißt, wir werden diese Schritte in aller Regel nicht von Hand ausführen.
  \item\label{grund/rl:runden:3} Wenn es der Lesbarkeit dient und je nach Geschmack,
    bringe die Darstellung zurück auf die gewöhnliche Notation,
    d.h. ohne einen Teil $10^b$,
    jedoch nur soweit die Darstellung der Konvention aus \autoref{grund/rl:signifikant-konvention}
    zugänglich bleibt.
    Der Dezimalpunkt muss also erhalten bleiben (sowie mindestens eine Stelle danach),
    oder die Darstellung darf nicht auf~$0$ enden.
    Zusätzliche führende Nullen, also links angefügte Nullen, sind unproblematisch.
  \end{enumerate}
  In \autoref{grund/rl:tab-runden} geben wir einige Beispiele für unsere Rundungsmethode an.
\end{para}

\begin{para}[Kaufmännisches Runden]
  Wir erinnern an das oben genannte \term{kaufmännische Runden}.
  Dieses funktioniert so: Wenn die erste wegfallende Stelle in der Menge $\set{0,1,2,3,4}$ liegt,
  dann wird abgerundet; wenn sie hingegen in $\set{5,6,7,8,9}$ liegt,
  dann wird aufgerundet.
  Beachte, dass einige Computerprogramme etwas andere Rundungsregeln verwenden,
  zum Beispiel verwendet die Statistiksoftware R~\cite{SoftwareR} die folgende zusätzliche Regel:
  Ist die erste wegfallende Stelle eine $5$ und folgt darauf nichts mehr oder folgen nur Nullen,
  so wird so gerundet, dass die letzte Stelle gerade ist.
  Also es würde, wenn wir auf $1$~Stelle nach dem Dezimalpunkt kommen möchten,
  $2.05$ auf $2.0$ gerundet; jedoch $2.15$ auf $2.2$.
  Dies wird manchmal auch salopp als \term{IEEE\-/Runden} bezeichnet~\cite{IEEE754}.
\end{para}

\begin{para}[Notation $\approx$]
  \label{grund/rl:approx}
  Wenn wir die in \autoref{grund/rl:runden} beschriebene Methode innerhalb einer Gleichungskette anwenden,
  dann schreiben wir das Zeichen $\approx$ anstelle von~$=$.
  In der Regel laufen die ersten beiden Schritte dieser Methode im Hintergrund im Taschenrechner ab.
  Wir stellen unseren Taschenrechner dazu auf wissenschaftliche Notation mit $3$ Stellen nach dem Dezimalpunkt
  und schreiben was im Display angezeigt wird als Ergebnis genau so wie dort gezeigt auf,
  oder, wenn gewünscht und möglich,
  führen auf Grundlage der angezeigten Zahl den Schritt~\ref{grund/rl:runden:3} aus
  und schreiben das Ergebnis dessen dann auf.
  Wenn man wüsste, dass die angezeigte Zahl die exakte ist,
  könnte man~$=$ schreiben und bräuchte nicht auf Kompatibilität
  mit der Konvention aus \autoref{grund/rl:signifikant-konvention} zu achten.
  Oft ist es aber einfacher, die Möglichkeit der Exaktheit zu ignorieren,
  und $\approx$ und dann eine Zahl wie eben beschrieben anzugeben.
  Wir erlauben uns dies (es ist ja nicht falsch).
  Zeigt der Taschenrechner $0.000$ an, dann übernehmen wir das so;
  auch wenn man in so einem Falle durchaus die exakte Angabe $=0$ rechtfertigen könnte.
\end{para}

\begin{para}[Zwischenergebnisse speichern]
  Wenn wir mit einem Ergebnis weiterrechnen, dann verwenden wir dafür niemals die gerundete Version,
  sondern wir speichern die nicht\-/gerundete Version im Taschenrechner.
  Manchmal geben wir Zwischenergebnisse gerundet an,
  aber auch dann rechnen wir mit der im Taschenrechner gespeicherten nicht\-/gerundeten Version weiter.
\end{para}

\begin{para}[Vorsicht beim Anhängen von Nullen]
  Beim Anhängen zusätzlicher Nullen in Schritt~\ref{grund/rl:runden:2} ist es wichtig,
  dass die Eingabe, mit der wir unter Schritt~\ref{grund/rl:runden:1} gestartet sind,
  \emphasis{exakt} ist.
  Andernfalls ist das Anhängen von Nullen zu unterlassen.
  Wenn die Eingabe in Schritt~\ref{grund/rl:runden:1} ein Messergebnis ist,
  dann ist die Exaktheit natürlich in aller Regel nicht gegeben.
  Wir werden der Einfachheit halber jedoch in dieser Vorlesung auch bei Rechnungen,
  die sich offenbar auf Messergebnisse beziehen, diese als exakt annehmen.
  Sonst müsste man sich mit noch weiteren Fragen befassen, was wir uns ersparen möchten.
  Wir geben nur zwei kurze Beispiele, die zeigen,
  was für Schwierigkeiten auftreten können, wenn man auf Basis von ungenauen Daten rechnet.
\end{para}

\begin{example}
  Wir haben zwei Prozesse,
  deren Zeitdauer mit $\SI{2.0}{\sec}$ \bzw $\SI{1}{\milli\sec}$ angegeben sind
  (d.h. $2.0$~Sekunden \bzw $1$~Millisekunde),
  und wir gehen davon aus, dass es ungenaue Angaben sind.
  Dann wissen wir nach der Konvention aus \autoref{grund/rl:signifikant-konvention},
  dass, alles in Sekunden ausgedrückt,
  die Dauer des einen Prozesses im Intervall $\intnco{1.95}{2.05}$ liegt
  und die des anderen in $\intnco{0.0005}{0.0015}$.
  Wir interessieren uns für die gemeinsame Zeitdauer,
  also wie lange es dauert, die beiden Prozesse hintereinander auszuführen.
  Wäre es sinnvoll, die gemeinsame Zeitdauer mit $\SI{2.001}{\sec}$ anzugeben?
  Nein, denn dies suggeriert eine höhere Genauigkeit als in Wahrheit vorliegt,
  nämlich es zeigt an, dass die gemeinsame Zeitdauer im Intervall $\intnco{2.0005}{2.0015}$ liegt,
  welches eine Länge von nur $0.001$ hat.
  In Wahrheit wissen wir aber nur, dass sie im Intervall
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \intnco{1.95+0.0005}{2.05+0.0015}
    = \intnco{1.9505}{2.0515}
  \end{IEEEeqnarray*}
  liegt, welches um circa Faktor $100$ länger ist, nämlich es ist $0.101$ lang.
  Dieses Intervall sollte man angeben, denn es gibt ehrlich die vorhandene Genauigkeit wieder.
\end{example}

\begin{example}
  Wir haben zwei Prozesse, deren Zeitdauer mit $\SI{122.4}{\sec}$ \bzw $\SI{120.3}{\sec}$ angegeben sind,
  und wir gehen davon aus, dass es ungenaue Angaben sind.
  Wir interessieren uns für die Differenz der Dauern.
  Wir errechnen dafür $\SI{2.1}{\sec}$.
  Nun sind die Zeitdauern der Prozesse mit $4$ signifikanten Stellen angegeben.
  Wäre es deswegen sinnvoll, die Differenz auch so anzugeben, also als $\SI{2.100}{\sec}$?
  Nein, denn das suggeriert, dass die exakte Zahl im Intervall $\intnco{2.0995}{2.1005}$ liegt.
  In Wahrheit wissen wir nur, dass sie in
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \intnco{122.35-120.35}{122.45-120.25} = \intnco{2}{2.2}
  \end{IEEEeqnarray*}
  liegt.
  Das Problem ist hier also, dass durch die Differenzbildung links Stellen wegfallen,
  die man dann aber nicht einfach so durch angehängte Nullen kompensieren darf.
\end{example}

\begin{para}
  Manchmal sind Messwerte mit größerer Ungenauigkeit behaftet
  als es sich über die Konvention in \autoref{grund/rl:signifikant-konvention}
  ausdrücken lässt.
  Dann ist diese Ungenauigkeit ausdrücklich anzugeben, wofür es verschiedene Notationen gibt.
  Das wird uns in dieser Vorlesung nicht begegnen.
\end{para}

\exercisesection{grund/rl}

\begin{exercise}
  Berechnen Sie und geben Sie das Ergebnis mit $\approx$ an,
  wobei $\approx$ wie in \autoref{grund/rl:approx} erklärt gemeint ist:
  \begin{enumerate**}
    \eqiteml{\sum_{n=2}^5 \frac{1}{n^2}}
    \eqiteml{\sum_{\al=0}^5 (0.2)^\al}
    \eqiteml{\sum_{\bet=-2}^3 \frac{1}{2^\bet}}
    \eqiteml{\sum_{k=1}^{8} (k+1)^3}
  \end{enumerate**}
\end{exercise}

\smallskip

\begin{exercise}
  Berechnen Sie und geben Sie das Ergebnis mit $\approx$ an:
  \begin{enumerate**}
    \eqiteml{\prod_{n=1}^4 \parens{1+\frac{1}{n}}}
    \eqiteml{\prod_{t=-2}^2 \frac{1}{t^2 + 1}}
    \eqiteml{\prod_{k=1}^{8} (k+1)^3}
    \eqiteml{\prod_{k=1}^{5} 2^{(k^2)}}
  \end{enumerate**}
\end{exercise}

\smallskip

\begin{exercise}
  \label{grund/rl:aufloes-2}
  Es seien $a,b \in \RR$ so, dass $2a \neq 1$ und $ab + a \neq 3$ und $b \neq 0$ und $a+b \neq -1$.
  Lösen Sie jede der folgenden Gleichungen für $x \in \RR$ nach $x$ auf:\footnote{%
    Damit ist gemeint, dass -- sofern dies möglich ist --
    die Gleichung unter der Voraussetzung $x \in \RR$ in eine äquivalente Gleichung zu überführen ist,
    in welcher $x$ alleine auf einer Seite steht.}
  \begin{enumerate}
  \item $(ax+2) (b+1) = 3x$
  \item $ax+b = \frac{x}{2}$
  \item $(a+b)(x+1) = ax$
  \item $1-x = (a+b) x$
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Begründen Sie, warum die folgenden Aussagen jeweils wahr oder falsch sind.
  \begin{enumerate}
  \item $\forall x \in \RR \holds 2 x > 0 \iff x > 0$
  \item $\forall x \in \RRneg \holds \frac{7}{x} > -1 \iff x < -7$
  \item $\forall x \in \RRnz \holds \frac{7}{x} > 1 \iff 7 > x$
  \item $\forall x \in \RR \holds \frac{1}{x^{2}+1} > -2 \iff -\frac{3}{2} < x^{2}$
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\solutionsection

\begin{solution}
  Es gilt:
  \begin{enumerate**}
    \eqiteml{\sum_{n=2}^5 \frac{1}{n^2} \approx 0.4636}
    \eqiteml{\sum_{\al=0}^5 (0.2)^\al \approx 1.250}
    \eqiteml{\sum_{\bet=-2}^3 \frac{1}{2^\bet} \approx 7.875}
    \eqiteml{\sum_{k=1}^{8} (k+1)^3 \approx 2024}
  \end{enumerate**}
  In einigen Fällen, zum Beispiel bei der letzten Summe,
  könnte man ebenso $=$ schreiben;
  aber $\approx$ ist nicht falsch.
  Es ist $\approx$ nur weniger genau,
  weil damit keine Zahl, sondern nur ein Intervall kommuniziert wird.
\end{solution}

\begin{solution}
  Es gilt:
  \begin{enumerate**}
    \eqiteml{\prod_{n=1}^4 \parens{1+\frac{1}{n}} \approx 5.000}
    \eqiteml{\prod_{t=-2}^2 \frac{1}{t^2 + 1} \approx 0.01000}
    \eqiteml{\prod_{k=1}^{8} (k+1)^3 \approx \np{4.778e16}}
    \eqiteml{\prod_{k=1}^{5} 2^{(k^2)} \approx \np{3.603e16}}
  \end{enumerate**}
\end{solution}

\smallskip

\begin{solution}
  Für alle $x \in \RR$ gilt:
  \begin{enumerate}
  \item\begin{IEEEitemeqnarray*}{99rCl}
      (ax+2) (b+1) = 3x
      &\iff& abx + ax + 2b + 2 = 3x \\
      &\iff& abx + ax - 3x = -2b - 2 \\
      &\iff& (ab + a - 3)x = -2 (b+1) \\
      &\iff& x = \frac{-2 (b+1)}{ab + a - 3}
    \end{IEEEitemeqnarray*}
    \par
    Für den letzten Schritt beachte $ab + a \neq 3$, weswegen $ab + a - 3 \neq 0$,
    und somit dürfen wir dadurch teilen.
  \item\begin{IEEEitemeqnarray*}{99rCl}
      ax+b = \frac{x}{2}
      &\iff& 2ax + 2b = x\\
      &\iff& 2ax - x = - 2b\\
      &\iff& (2a - 1) x = - 2b\\
      &\iff& x = \frac{- 2b}{2a - 1}
    \end{IEEEitemeqnarray*}
    \par
    Für den letzten Schritt beachte $2a \neq 1$, weswegen $2a - 1 \neq 0$,
    und somit dürfen wir dadurch teilen.
  \item\begin{IEEEitemeqnarray*}{99rCl}
      (a+b)(x+1) = ax
      &\iff& ax + a + bx + b = ax\\
      &\iff& bx = -a -b \\
      &\iff& x = - \frac{a}{b} - 1
    \end{IEEEitemeqnarray*}
    \par
    Für den letzten Schritt beachte $b \neq 0$, weswegen wir dadurch teilen dürfen.
  \item\begin{IEEEitemeqnarray*}{99rCl}
      1-x = (a+b) x
      &\iff& 1 = (a+b) x + x \\
      &\iff& 1 = (a+b + 1) x \\
      &\iff& \frac{1}{a+b + 1} = x
    \end{IEEEitemeqnarray*}
    \par
    Für den letzten Schritt beachte $a+b \neq -1$, weswegen $a+b+1 \neq 0$,
    und somit dürfen wir dadurch teilen.
  \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}
  \item Die Aussage ist wahr nach \autoref{grund/rl:ofield-rules}~\ref{grund/rl:ofield-rules:13}.
  \item Die Aussage ist wahr, was man durch \xmalige{2} Anwendung
    von \autoref{grund/rl:ofield-rules}~\ref{grund/rl:ofield-rules:15} sieht.
  \item Die Aussage ist falsch.
    Denn zum Beispiel für $x \df -1$ gilt zwar $7 > x$,
    aber $\frac{7}{x} > 1$ ist falsch, da $\frac{7}{x} = -7$.
  \item Die Aussage ist wahr, denn für alle $x \in \RR$ gilt $x^{2}+1 \geq 1 > 0$
    nach \autoref{grund/rl:ofield-rules}~\ref{grund/rl:ofield-rules:10a}
    und \autoref{grund/rl:ofield-rules}~\ref{grund/rl:ofield-rules:07}.
    Es folgt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s}
      \frac{1}{x^{2}+1} > -2
      \iff 1 > -2 (x^{2}+1) & nach \autoref{grund/rl:ofield-rules}~\ref{grund/rl:ofield-rules:13} \\
      \eqin \iff 1 > -2 x^{2} - 2 & nach Distributivgesetz \\
      \eqin \iff 3 > -2 x^{2}     & nach \autoref{grund/rl:ofield-rules}~\ref{grund/rl:ofield-rules:08} \\
      \eqin \iff -\frac{3}{2} < x^{2} & nach \autoref{grund/rl:ofield-rules}~\ref{grund/rl:ofield-rules:15}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{enumerate}
\end{solution}
